% \documentclass[11pt,dvipsnames]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}

\lecture{11}{23 Apr}{\dag}
\begin{defn}[Группировка ряда]
    Рассмотрим ряд $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k$.
	$ \sum_{k=1}^{\infty}{A_k} $ --- {\sf группировка ряда} $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k$, 
	если 
	$$ A_1= a_1 + \ldots + a_{n_1},$$ 
	$$ A_2 = a_{n_1+1} + \ldots  + a_{n_2},$$
	то есть $ n_j$ --- возрастающая последовательность натуральных чисел, $ n_0= 0$. $ A_j = \sum_{k=n_{j-1}+1}^{n_j} a_k$.
\end{defn}
\begin{thm}[о группировке ряда] 
	Пусть есть ряд $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k$ и его группировка $ \sum_{k=1}^{A+k} $ 
    \begin{enumerate}[noitemsep]
		\item Если ряд сходится, его группировка тоже сходится, причем $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k = \sum_{k=1}^{\infty} A_k$.
			\begin{proof}
			    Частичные суммы группировки --- это частичные суммы исходного ряда, поэтому их подпоследовательность сходится к тому же числу, что и вся последовательность.
			\end{proof}
	    \item Пусть $ a_n \to  0$ и в каждом  $ A_k$ не более $ L$ слагаемых.
			Тогда, если $ \sum_{k=1}^{\infty} A_k$ сходится, то $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k$ сходится.
		\begin{proof}
		    Рассмотрим $ S_n = \sum_{j=1}^{n} a_j$,
			$ n_j < n \le n_{j+1}$, где $ S_{n_j}$ и $ S_{n_{j+1}}$ --- частичные суммы ряда $ \sum_{k=1}^{\infty} A_k$.
		    \[
				\exists \varepsilon ~ \forall  N \colon \bigl( n_j > N \Longrightarrow \lvert S_{n_j} - S \rvert < \varepsilon \bigr)
		    .\] 
			Еще потребуем, чтобы при $ k > N$ значение $ \lvert a_k \rvert  < \frac{\varepsilon}{L} $.
			Тогда 
			\[
				S_n = S_{n_j} + \underbrace{a_{n_{j}+1} + \ldots + a_{n}}_{ \le L \text{ слагаемых}}
			.\] 
			Каждое из дополнительных слагаемых не больше $ \frac{\varepsilon}{L}$, поэтому
			\[
			\lvert S_{n_{j}+1} - S_{n} \rvert \le L \cdot \frac{\varepsilon}{L} = \varepsilon \Longrightarrow \lvert S - S_n \rvert < 2\varepsilon 
			.\] 
		\end{proof}
	\item Пусть ряд числовой ($ \R$). Для любого $ A_k$ в сумме участвуют только слагаемые одного знака. 
		Тогда, если $ \sum_{k=1}^{\infty} A_k$ сходится, то $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k$ сходится.
		\begin{proof}
		     Если $ n_i < n < n_j$, то  $ S_{n}$ лежит между $ S_{n_j}$ и $ S_{n_i}$.
			 Можно добиться, чтобы расстояния были меньше $ \varepsilon $, тогда и $ S_n$ будет отличаться на малую величину.
			 Следовательно, и у $ S_n$ есть предел.
		\end{proof}
    \end{enumerate}
\end{thm}

\section{Положительные ряды}
\begin{defn}[положительный ряд]
    Числовой ряд называется {\sf положительным}, если все его члены неотрицательны.  
\end{defn}
\begin{prop}

    $ $
    \begin{description}
	\item[\boxed{\texttt{1}}] Ряд сходится тогда и только тогда, когда  $ \{S_n\}$ ограничена (сверху).

	\item[\boxed{\texttt{Признак сравнения}}] $ 0 \le a_n \le b_n$, то
	    \begin{enumerate}
		\item $ \sum_{=1}^{\infty} b_n$ сходится, тогда $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n $ сходится
		\item $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ расходится, тогда $ \sum_{n=1}^{\infty} b_n$ Тоже расходится.
	    \end{enumerate}

	\item[\boxed{\texttt{2'}}] $ 0 \le a_n, b_n$, $ a_n = \O(b_n)$ и  $ \sum_{j=1}^{\infty} b_j$ сходится, тогда $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ сходится. 

	\item[\boxed{\texttt{2''}}] $ 0 \le a_n , b_n$, если  $ a_n \sim  b_n$, то  $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ сходится тогда и только тогда, когда  $ \sum_{n=1}^{\infty} b_n$ сходится.

	\item[\boxed{\texttt{Признак Коши}}]
		Пусть $ a_n \ge 0$ и $ q = \overline{\lim}_{n \to \infty} \sqrt[n]{ a_n} $
	    \begin{enumerate}
		\item $ q < 1$, то  $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n $ сходится
		    \item $ q > 1$, то $ \sum_{n=1}^{\infty}a_n $ расходится
	    \end{enumerate}
	    \begin{proof}
		$ $
	        \begin{enumerate}
		    \item Выберем любое $ 0<\tilde q < 1 $, с некоторого места мы не выходим сильно правее  $ q$,
				поэтому  $ \exists  N ~ \forall  n > N \colon \sqrt[n]{ a_n} < \tilde q  $, тогда $ a_n < (\tilde q)^{n}$. А ряд $ \sum_{k=1}^{\infty} q^{k}$ сходится.

		    \item $ \forall  N  ~ \exists  n > N \colon  a_n > 1 \Longrightarrow a_n  \not\to 0$, следовательно, ряд расходится.
	        \end{enumerate}
	    \end{proof}
		\begin{note}
		    Обычно достаточно использовать обычный предел в этом признаке.
		\end{note}

	\item[\boxed{\texttt{Признак Даламбера}}] 
		$ a_n > 0$ и  $ \exists \lim_{n to + \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} = q$. Тогда 
	    \begin{enumerate}
			\item $ q > 1$, то ряд расходится
			\item  $ q < 1$, то ряд сходится
	    \end{enumerate}
	    \begin{proof}
		$ $
		\begin{enumerate}
		    \item Если  $ q > 1$, $ a_{n+1} > a_n$, поэтому ряд точно не сходится.
		    \item Если $ q < 1$, возьмем $ q < \tilde q < 1$, 
				тогда  $ \exists  N ~ \forall  n > N \colon \frac{a_{n+1}}{a_n} < \tilde q$.
			Запишем 
			 \[
			     a_{n+1} = \frac{a_{n+1}}{a_n} \cdot \frac{a_n}{a_{n-1}} \cdot  \ldots \frac{a_{N+1}}{a_N} \cdot a_N < (q)^{n - N + 1} \cdot a _{N^2}
				 = C(\tilde q)^{n+1}
			.\] 
		\end{enumerate}
	    \end{proof}

	\item[\boxed{\texttt{Интегральный признак}}] Пусть $f \ge 0 $, монотонно убывает $ f\colon [1, + \infty) \to  \R$. Тогда 
	    \[
		\sum_{k = 1}^{\infty} f(k) \text{ сходится } \Longleftrightarrow \int_{1}^{k} f(x) dx \text{ сходится}
	    .\] 
	    \begin{proof}
			$ $
			\begin{description}
			    \item \boxed{ 1 \Longrightarrow 2} 
					\[
						\int_{1}^{\infty} f(x)dx = \sum_{k=1}^{\infty} \int_{k}^{k+1} f(x) dx \le \sum_{k=1}^{\infty} f(k) \cdot (k+1-k) = \sum_{k=1}^{\infty} f(k)  
					.\] 
					Так как конечная сумма сходится, интеграл тоже сходится.
			    \item \boxed{ 2 \Longrightarrow 1} 
					\[
						\sum_{k=1}^{\infty} f(k) =
						f(1) + \sum_{k=1}^{\infty} f(k) \le
						f(1) + \sum_{k=1}^{\infty} \int_{k}^{k+1} f(x)dx = 
						f(1) + \int_{1}^{\infty} f(x)dx 
					.\] 
					Так как интеграл сходится, сумма ограничена сверху, поэтому ряд сходится.
			\end{description} 
	    \end{proof}
    \end{description}
\end{prop}
\section{Числовые ряды с произвольными членами}
\begin{defn}[Абсолютная сходимость]
    $ x_k \in  X$ --- нормированное пространство. 
	$ \sum_{k=1}^{\infty} x_k$ {\sf абсолютно сходится}, если сходится $ \sum_{k=1}^{\infty} \| x_k \| $.
\end{defn}
\begin{prop}
    $ $
    \begin{description}
	\item[\boxed{\text{1}}] $ \sum x_k, \sum y_k $ абсолютно сходятся,  $ \alpha , \beta $ --- скаляры. Тогда ряд $ \sum_{}^{} ( \alpha x_k + \beta y_k)$ абсолютно сходится, так как
	    \[
	    \|  \alpha x_k + \beta  y_k \|  \le \| \alpha  \| \cdot \|  x_k \|  + \| \beta  \| \cdot  \|  y_k \| 
	    .\] 
	\item[\boxed{\text{2}}] 
		Если $ \sum_{k=1}^{\infty} x_k$ сходится, $ \sum_{k=1}^{\infty} \| x_k \| $ сходится,
		то $ \left\| \sum_{k=1}^{\infty}  x_k\right\| \le \sum_{k=1}^{\infty} \| x_k \| $, так как
	    \[
		\| S \| \stackrel{n \to  \infty}{\longleftarrow} \| S_n \| \le \sum_{k=1}^{n} \|  x_k \|  \stackrel{n \to  \infty}{\longrightarrow} \sum_{k=1}^{\infty} \| x_k \| 
	    .\] 

	\item[\boxed{\text{3}}] 
		$ X$ --- полное нормированное пространство.
		$ \sum_{k=1}^{\infty} \| x_k \|   $ сходится, тогда $ \sum_{k=1}^{\infty} x_k$ сходится.
	    \begin{proof}
			По критерию Больцано-Коши
		    $$ \forall  \varepsilon >0 ~ \exists  N \colon  \forall n > N ,~ p \in  \N ~ \sum_{k = n+1}^{n+p} \| x_k \|  < \varepsilon ,$$
			следовательно, 
			$$ \left\| \sum_{k = n+1}^{n+p} x_k \right\| < \varepsilon .$$
			А тогда по критерию Больцано-Коши получаем, что $ \sum_{k=1}^{\infty} x_k$ сходится.
	    \end{proof}
\end{description}
\begin{defn}
    Если ряд сходится, но не сходится абсолютно, он называется {\sf условно сходящимся.}  
\end{defn}
\begin{description}
	\item[\boxed{\text{4}}]
		В полном нормированном пространстве $ \sum_{k=1}^{\infty} x_k$ сходится абсолютно,
		$ \sum_{k=1}^{\infty} y_k$ сходится условно,
		тогда $ \sum_{k=1}^{\infty} (x_k+ y_k)$ сходится условно.

	\item[\boxed{\text{5}}] 
		Если $ X $ --- полное, то в признаках Коши и Даламбера можно считать 
		$$ \overline{\lim}_{n \to  \infty} \sqrt[n]{ \|  x_n \| }  \text{ и } \lim_{n \to \infty} \frac{\| x_{n+1} \| }{\| x_n \| }$$ соответственно.

    \end{description}
\end{prop}

\begin{lm}[преобразование Абеля]
    Пусть $ \{a_n\}, \{b_n\}$ --- последовательности. Пусть $A_n = \sum_{k=1}^{n} a_n$ и $A_0 = 0$.
    Рассмотрим
	\[
    \begin{aligned}
	\sum_{k=1}^{n}  a_k b_k &= \sum_{k=1}^{n} (A_k - A_{k-1}) b_k = \sum_{k=1}^{n} A_kb_k - \sum_{k=1}^{n} A_{k-1}b_k = \\
							&= \sum_{k=1}^{n} A_k b_k - \sum_{k=1}^{n-1} A_k b_{k+1} = A_n b_n  \sum_{k=1}^{n-1} A_k(b_k-b_{k+1})
    \end{aligned}
\]
    Получили дискретный аналог интегрирования по частям.
\end{lm}

\begin{thm}[Признаки Дирихле и Абеля]
    Пусть $ \{a_n\}, \{b_n\}$ --- числовые последовательности.  $ b_n$ --- монотонная последовательность, $ b_n \in \R$, $a_n \in \Cm$, $ A_n = \sum_{k=1}^{n} a_k$.

\begin{description}
	\item[\boxed{\texttt{Признак Дирихле}}] $ \{A_n\} $ --- ограниченная последовательность, $ b_n \to  0$.
	\item[\boxed{\texttt{Признак Абеля}}] $ \sum_{k=1}^{n} a_k $ сходится, $ b_n $ ограничено
\end{description}
Если выполнен один из признаков, $ \sum_{n=1}^{\infty} a_nb_n$ сходится.
\end{thm}
\begin{proof}
	 Из преобразования Абеля:
     \[
	 \sum_{k=1}^{n} a_k b_k = A_n b_n + \sum_{k=1}^{n-1} A_k (b_k - b_{k+1})
     .\] 
	 Хотим доказать, что у обоих слагаемых есть предел.Первое слагаемое сходится при условии обоих признаков. 

	 Докажем, что $ \sum_{k=1}^{n-1} A_k(b_k -b_{k+1})$ абсолютно сходится (значит, и просто сходится, так как пространство полное).

	 Заметим, что в обоих признаках $ \{A_k\}$ ограничена: в признаке Дирихле явно сказано, в признаке Абеля должно сходится. Пусть $ \lvert A_k \rvert  \le C$. 
	 Тогда
	 \[
		 \sum_{k=1}^{\infty} \lvert A_k(b_k - b_{k+1}) \rvert \le C \sum_{k=1}^{\infty} \lvert b_k - b_{k+1} \rvert 
	 .\] 
	 Так как $ \{b_n\}$ монотонна, $ b_k - b_{k+1}$ всегда одного знака. Пусть $ b_k \ge b_{k+1}$ (иначе домноожим на  $ -1$). 
	 Тогда 
	 \[
	 \sum_{k=1}^{\infty} b_k - b_{k+1} = b_1 - b_{n+1}
	 .\] 
	 Из обоих признаков следует, что у $ b_1 - b_{n+1}$ есть предел, поэтому следующий ряд сходится
	 \[
	 C \sum_{k=1}^{\infty} \lvert b_k - b_{k+1} \rvert 
	 .\] 
	 Следовательно, сходится и \[
		 \sum_{k=1}^{n-1} A_k(b_k-b_{k-1})
	 .\] 
\end{proof}

\begin{thm}[Признак Лейбница]
	Пусть $ b_n$ убывает к нулю. Тогда ряд $ \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n} b_n$ сходится.
\end{thm}
\begin{proof}
    Обозначим $ a_n = (-1)^{n}$, $ A_n \in  \{1, 0\}$ --- ограничено. По признаку Дирихле ряд произведения сходится:
	\[
		\sum_{n=1}^{\infty} a_n b_n = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}b_k
	.\] 
\end{proof}
\begin{note}
    Если 
	$$ S_n = \sum_{k=1}^{n} (-1)^{k}b_k, \quad S = \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k}b_k
	\Longrightarrow 
	 \lvert S- S_n \rvert  \le b_{n+1} 
	.$$
\end{note}

\begin{ex}[Ряд Лейбница]
    \[
	\sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1}\frac{1}{2k-1} \text{ сходится условно }
    .\] 
\end{ex}
\begin{ex}
    \[
	\sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1}\frac{1}{k} \text{ тоже сходится условно}
    .\] 
\end{ex}
\begin{ex}
    \[
	\sum_{k=1}^{\infty} \frac{\sin k}{k}, ~ \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\cos k}{k} \text{ сходятся}
    .\] 
    \[
	A_n = \sum_{k=1}^{n}  \sin k= \sum_{k=1}^{n}  \im (x\cos k  i \sin k) = \im \sum_{k=1}^{n}  e^{ik}
    .\] 
    \[
	\sum_{k=1}^{n}  e^{ik} =  e^{i} \frac{e^{n_i} - 1}{e^{i} - 1}=
e^{i }\frac{e^{\frac{ni}{2}} \left(e^{\frac{ni}{2}}-e^{-\frac{ni}{2}}\right)\cdot \frac{1}{2i}}{e^{\frac{i}{2}}\left(e^{\frac{i}{2}}-e^{-\frac{i}{2}}\right)\cdot \frac{1}{2i}} = e^{\frac{n+1}{2}i} \frac{\sin \frac{n}{2}}{\sin \frac{1}{2}} 
    .\] 
    Теперь берем мнимую часть 
    \[
    A_n  = \frac{\sin \frac{n+1}{2}\sin \frac{n}{2}}{\sin\frac{1}{2}} \le \frac{1}{\sin \frac{1}{2}}
    .\] 
    Для косинуса аналогично.
\end{ex}

\begin{thm}[О перестановке членов абсолютно сходящегося ряда]
    Пусть $ \sum_{k=1}^{\infty}a_k $ --- абсолютно сходящийся ряд.
    $ \varphi \colon \N \to \N$ --- биекция, тогда 
	$ \sum_{k=1}^{\infty} a_{\phi(k)}$ сходится к той же сумме.
\end{thm}
\begin{proof}
    $ $
    \begin{enumerate}
	\item Пусть $ a_k > 0$. Обозначим  $ S_n = \sum_{k=1}^{n} a_k$ и $ T_n = \sum_{k=1}^{n} a_{\varphi(k)}$.
		Тогда
	    \[
	    \forall  n ~ \exists  n_1, n_2 \colon S_n \le T_{n_1} \le S_{n_2} \Longrightarrow T_n \to  S
		= \lim_{n \to \infty} S_n
	    .\] 

	\item Пусть $ a_k \in  \R$. Запишем $ a_k = (a_k)_+ - (a_k)_-, ~ \lvert a_k \rvert  = (a_k)_+ (a_k)_-$.
	    Тогда 
	    \[
		\sum{\lvert a_k \rvert }  \text{ сходится } \Longrightarrow   \sum_{k=1}^{\infty} (a_k)_+, ~\sum_{k=1}^{\infty} (a_k)_- \text{ сходятся}.
	    .\] 
	    Применим прошлый пункт: $ \sum{(a_k)_\pm}  = \sum(a_{\varphi(k)})_\pm  $.
	    \[
		\sum_{k=1}^{\infty} a_k = \sum_{k=1}^{\infty}(a_k)_+ - \sum_{k=1}^{\infty} (a_k)_- = \sum_{k=1}^{\infty} (a_{ \varphi (k)})_+ - \sum_{k=1}^{\infty} (a_{ \varphi (k)})_- = \sum_{k=1}^{\infty}  a_{ \varphi (t)}  
	    .\] 
	\item Последний случай $ a_k \in \Cm$, $ a_ k= b_k + i c_k$. Применяем второй пункт.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{thm}[Теорема Римана]
    $ a_k \in  \R$. $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k$ сходится условно. Тогда $$ \forall S \in  \overline{\R} ~ \exists \varphi  \colon \N \to \N \colon \sum_{k=1}^{\infty} a_{\varphi(k)} = S
    $$
\end{thm}
\section{Умножение рядов}

\begin{thm}[Коши об умножении рядов]
    Пусть $ \sum_{k=1}^{\infty} a_k, ~ \sum_{k=1}^{\infty}b_k $ --- абсолютно сходящиеся численные ряды.
	Тогда $ \sum_{k, n =1}^{\infty}a_k b_n $ сходится при любых порядках слагаемых,
	при этом 
	$$ \sum_{k,n=1}^{\infty} a_k b_n = \sum_{k=1}^{\infty} a_k \cdot \sum_{n=1}^{\infty}b_n .$$
\end{thm}
\begin{proof}
    Пусть 
	$$ \sum_{k=1}^{n} a_k = A_k, \sum_{k=1}^{n} \lvert a_k \rvert = \overline{A_n}, \sum_{k=1}^{\infty}  =A, \sum_{k=1}^{\infty} \lvert a_k \rvert = \overline{A} ,$$ и аналогично для $ b$.
    
    Зафиксируем на множестве пар некоторый порядок.

	Пусть
    $ S_m$ --- частичная сумма $ \sum \lvert a_k \rvert \lvert b_n \rvert $, $ N $ --- максимальный из встречающихся индексов.
    \[
	S_m \le \sum_{k=1}^{N}  \lvert a_k \rvert \sum_{k=1}^{N}  \lvert b_k \rvert \le \overline{A} \overline{B} \Longrightarrow \text{ ряд } \sum \lvert a_k \rvert \lvert b_n \rvert  \text{сходится}
    .\] 
    Теперь просуммируем с заданным порядком по квадратам: $ 1\times 1, ~ 2\times 2, \ldots $
	Пусть мы взяли $ m$ слагаемых
    \[
	n^2 \le m <(n+1)^2
    .\] 
	Тогда
    \[
    S \leftarrow S_{n^2} = A_n\cdot  B_n \to  A\cdot B
    .\] 
    \[
	\lvert S_{n^2} - S_m \rvert \le \lvert a_{n+1} \rvert \cdot \overline{B} 
	+ \lvert b_{n+1} \rvert 
	\cdot \overline{A}
	\stackrel{n \to  \infty}{\longrightarrow} 0
    .\] 
	Значит,
	\[
	S_m \to  A\cdot B \Longrightarrow \sum_{k, n = 1}^{\infty} = A \cdot B
	.\] 
\end{proof}

\begin{defn}[Произведение рядов по Коши]
    $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n$, $ \sum_{n=1}^{\infty} b_n$ --- ряды. 
	$ c_n = a_1b_n + a_2b_{n-1} + \ldots a_nb_1$.
	Тогда ряд $ \sum_{n=1}^{\infty} c_n$ называется {\sf  произведением рядов}.  
\end{defn}

\begin{thm}[Мергенс]
    $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ сходится абсолютно, $ \sum_{k=1}^{\infty} b_n$ сходится. Тогда $ \sum_{n=1}^{\infty} c_n $ сходится и равно $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n \sum_{n=1}^{\infty} b_n$.
\end{thm}

\begin{thm}[Абель]
    $ \sum_{n=1}^{\infty} a_n, \sum_{n=1}^{\infty} b_n, \sum_{n=1}^{\infty} c_n$ сходится, тогда $ \sum_{n=1}^{\infty} c_n = \sum_{n=1}^{\infty} a_n \sum_{n=1}^{\infty} b_n$
\end{thm}

\begin{ex}
    $ a_n = b_n = (-1)^{n}\frac{1}{\sqrt{ n} } \Longrightarrow  \lvert a_n \rvert \ge 1$
\end{ex}

\section{Бесконечные произведения}
\begin{defn}[Частичные произведения]
	{\sf Частичные произведения} $ \prod_{k=1}^{n}p_k =P_n$.

	Частичные произведения {\sf сходятся} к $ P$, если  $ \exists  \lim_{n \to \infty} P_n = P$ и $ P\ne 0, P \ne \infty$.

	Если $ P=0$, говорят, что {\sf расходится к $0$}, если к  $ \pm \infty$, говорят, {\sf что расходится к $ \pm \infty$}.
\end{defn}

\begin{ex}
    \[
	\prod_{n=2}^{\infty}\left(1- \frac{1}{n^2}\right)
    .\] 
    \[
	P_n = \frac{1}{2}\cdot \frac{n+1}{n} \to  \frac{1}{2}
    .\] 
\end{ex}
\begin{ex}[Формула Ваниса]
    \[
	\prod_{n=1}^{\infty} \left( 1 - \frac{1}{4n^2} \right)  = \frac{2}{\pi}
    .\] 
\end{ex}
\begin{prop}
    Будем считать, что $ p_n \ne 0$.
    \begin{description}
	\item[\boxed{1}]  $ \prod_{n=1}^{\infty} p_n$ сходится, тогда $ p_n \to  1$ 
	\item[\boxed{2}]  Первые несколько слагаемых ряда можно отбросить, на сходимость это не повлияет
	\item[\boxed{3}] Всегда можно считать, что $ p_n > 0$, так как, если ряд сходится, то $ p_n \to  1$.
	\item[\boxed{4}] $ \prod_{n=1}^{\infty}p_n, p_n >0$. 
	    \[
	    \prod_{n=1}^{\infty} p_n \text{ сходится} \Longleftrightarrow \prod_{n=1}^{\infty} \ln p_n \text{ сходится}
	    .\] 
	    Используем $ \ln P_n = S_n$.
    \end{description}
\end{prop}
\begin{ex}
    Пусть $ p_n$ --- $ n$-ое простое число. 
    \[
	\prod _{n=1}^{\infty} \frac{p_n}{p_n-1} \text{ расходится}
    .\] 
    \[
	\prod_{n=1}^{\infty} \frac{p_n}{p_n -1}= \prod_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1- \frac{1}{p_n}} = \prod_{n=1}^{\infty}\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{p_n^{k}} \stackrel{?}{=}
    .\] 
    Оценим
    \[
	P_n =  \prod_{k=1}^{n} \frac{p_k}{p_k -1} = \prod _{k=1}^{n} \frac{1}{1-\frac{1}{p_k}} \ge \prod _{k=1}^{n} \sum_{m=0}^{n} \frac{1}{p_k^{m}} = \sum_{0 \le \alpha_j \le  n }^{}  \frac{1}{p_1^{ \alpha _j} \cdot  \ldots  \cdot  p_n^{ \alpha _n}} \ge 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots +\frac{1}{n} = \ln n + C
    .\] 
    \[
	\sum_{n=1}^{\infty} \ln\left( \frac{p_n}{p_n-1} \right) , ~ \ln\left( \frac{p_n}{p_n -1} \right) = - \ln\left( 1- \frac{1}{p_n} \right) \sim \frac{1}{p_n}
    .\] 
    Тогда ряд $ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{p_n}$ расходится.

   Следовательно,
   \[
   \stackrel{?}{=} \sum_{}^{} \frac{1}{p_1}^{ \alpha _1} \cdot  \ldots  p_s ^{ \alpha _s} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} \to  +\infty
   .\] 
\end{ex}
% \end{document}
